---
title: Engineering Mathematics - A.ODE - 09 Bessel Equation
date: 2019-05-19 14:35:00
categories:
  - mathematics
tags:
  - Engineering Mathematics
---

# Bessel Equation

$$x^2 y'' + xy' + (x^2- {\nu}^2) y = 0$$

Bessel equation은 이와같이 생긴 이계 ODE이다. 매개변수 $$\nu$$를 가진다. 정수일 필요도 없고 어떤 실수를 가져도 된다.

이계미분의 계수인 $$x^2$$로 양변을 나누면

$$y''+\frac{1}{x}y' + \frac{x^2 - {\nu}^2}{x^2}y=0$$

살펴보면 $$x=0$$이 regular point가 아니라 singular point임을 알수 있다. 그러나 분자가 해석적인 함수이다.

$$y= x^r \sum_{m=0}^{\infinity} a_m x^{m+r}$$

이를 대입하면 항이 네개가 나올것이다. y''에서 하나, y'에서 하나, y에서 각각 $$x$$와 $$\nu$$에 대하여 하나씩, 총 네개. 이를 순서대로 적어보면,

$$
y= x^r \sum_{m=0}^{\infinity} a_m x^{m+r} \\\\ \hline \\\\
\sum_{m=0}^{\infinity}(m+r)(m+r-1)a_m x^{m+r} \\\\
+ \sum_{m=0}^{\infinity}(m+r)a_m x^{m+r} \\\\
+ \sum_{m=0}^{\infinity}a_m x^{m+r+2} \\\\
- \sum_{m=0}^{\infinity} {\nu}^2 a_m x^{m+r} \\\\
=0
$$

나머지는 다 같은 차수지만, 세번째만 차수가 다르다. $$m+2=s, m=s-2$$ 로 치환하자.

$$
\sum_{s=0}^{\infinity}(s+r)(s+r-1)a_s x^{s+r} \\\\
+ \sum_{s=0}^{\infinity}(s+r)a_s x^{s+r} \\\\
+ \sum_{s=2}^{\infinity}a_{s-2} x^{s+r} \\\\
- \sum_{s=0}^{\infinity} {\nu}^2 a_s x^{s+r} \\\\
=0
$$

$$s=0,1$$일때는 별개로 처리하고, 그 이상부터는 합칠 수 있다.

### $$s=0$$일때

$$r(r-1)a_0 + ra_0 - {\nu}^2 a_0 = 0$$

$$(r+\nu)(r-\nu)a_0=0$$

$$\therefore r= \nu, -\nu$$

### $$s=1$$일때

$$(r+1)ra_1 + (r+1)a_1 - {\nu}^2 a_1 = 0$$

$$r=\nu$$를 대입하면,

$$(2\nu+1)a_1=0$$과 연결

$$\therefore a_1=0$$

### $$s \ge 2$$일때

$$(s+r)(s+r-1)a_s + (s+r)a_s - a_{s-2}-{\nu}^2 a_s=0$$

$$(s+2\nu)sa_s+a_{s-2}=0$$

s를 짝수만 생각하려면, $$s=2m$$

$$(2m+2\nu)2ma_{2m}+a_{2m-2}=0$$

$$a_{2m}=-\frac{a_{2m-2}}{2^2m(\nu+m)}$$

#### m=1

$$a_2=-\frac{a_0}{2^2 \cdot 1 \cdot (\nu+1)}$$

$$a_4=-\frac{a_2}{2^2 \cdot 2 \cdot (\nu+2)}=\frac{a_0}{2^4 \cdot 1 \cdot 2 (\nu+1)(\nu+2)}$$

$$a_2m=\frac{(-1)^m a_0}{2^2m \cdot m!(\nu+1)\cdots(\nu+m)}$$

이렇게 기저를 구하였다.

$$y_1=x^{\nu} \sum_{m=0}^{\infinity}\frac{...}{...}x^{2m}$$

그런데 $$a_{2m}$$ 식을 보면 너무 지저분하다. 조금 깔끔하게 쓸 수 없을까? $$(\nu+1)\cdots(\nu+m)$$ 이부분을.

이를 위해선 사전지식이 필요한데, 감마함수 부분을 보자.

### 제 1종 Bessel Function

지금 $$r=\nu$$일 때를 다루고 있다.

$$a_0 = \frac{1}{2^{\nu} \Gamma (\nu+1)}$$

이와같이 $$a_0$$를 정의하면,

$$a_{2m}=\frac{(-1)^m}{2^{2m_\nu} m! \Gamma(\nu+m+1)}$$

$$\therefore J_{\nu}(x)= x^{\nu} \sum_{m=0}^{\infinity} \frac{(-1)^m}{2^{2m_\nu} m! \Gamma (\nu + m + 1)}x^{2m}$$

이것이 첫번째 기저다.

이를 제 1종 Bessel Function이라고 한다.

### 제 2종 Bessel Function

$$r=-\nu$$일 때를 보자.

마찬가지 과정을 통해서 $$J_{-\nu}(x)$$를 구할 수 있다.

만약 이렇게 찾았더라도 독립이 아니면 의미가 없다. 기저가 하나밖에 없게 된다. $$r_1,r_2$$의 차이가 정수인지 아닌지가 중요하다.

$$2\nu$$가 정수가 아니면 둘다 기저가 된다.

$$\nu=0$$ 혹은 정수인 경우가 문제이다.

이때 두번째 기저를 찾기 위해 제 2종 Bessel Function가 필요하다. 교재에서 읽어보자.

$$Y_{\nu}(x)$$

이를 구한다음

$$c_1J_{\nu}(x) + c_2 Y_{\nu}(x)$$

그런데 일관성을 위해서 매개변수 $$\nu$$가 어떤 숫자든 1종과 2종을 전부 사용할 수 있다.

Bessel Function도 역시 직교성이 있다.

나중에 PART C의 Fourier에서 다시 등장한다.

---

# Gamma Function

$$\Gamma (\nu+1) = \int_0^{\infinity}e^{-t}t^{\nu}dt \\\\ = \nu \Gamma(\nu)$$

감마함수는 $$e,t,\nu$$에 대한 integral인데 마지막 줄처럼 정리되는 특성이 있다. 마찬가지로 다른것도 살펴보면,

$$(\nu+1)\Gamma (\nu+1) = \Gamma (\nu+2)$$

$$(\nu+2)\Gamma (\nu+2) = \Gamma (\nu+3)$$

$$ \vdots$$

$$(\nu+m)\Gamma (\nu+m) = \Gamma (\nu+m+1)$$
