---
title: Engineering Mathematics - A.ODE - 06 Power Series
date: 2019-05-20 20:06:00
categories:
  - mathematics
tags:
  - Engineering Mathematics
---

# Power Series Method

한글로는 거듭제곱수, 멱급수라고 한다.

$$y''+p(x)y'+q(x)y=0$$

위와 같은 Homogeneous한 2계 방정식에 대해서 얘기해보자.

현재 미정계수법이나 Euler-Cauchy 방법에 대해서 알고 있는데, 이는 매우 특수한 경우이다.

그러면 특수하지 않은 일반적인 경우에 대해 해를 어떻게 찾을 수 있을까?

거기에 해당하는 방법이 Power Series다.

$$p(x),q(x)$$가 일반적인 함수일 때,

$$y=a_0 + a_1(x-x_0) + a_2(x-x_0)^2+a_3(x-x_0)^3+\cdots = \sum_{m=0}^{\infty} a_m(x-x_0)^m$$

위와같은 형태로 가정해서 해를 구하는 방법이다.

$$x_0$$를 중심으로 거듭제곱급수로 표현하는 것임.

주로 $$x_0=0$$을 많이 사용하는데, 이 경우는 다음과 같아진다.

$$y=a_0 + a_1x + a_2x^2+a_3x^3+\cdots = \sum_{m=0}^{\infty} a_mx^m$$

이를 집어넣으면 기저가 두개 발견된다.

$$y=c_1 y_1 + c_2 y+2$$

위 식의 형태로 정리된다.

## Example 1

$$y''+y=0$$

위 식은 굳이 power series를 쓰지 않아도 되지만 한번 적용해보도록 하자.

$$y=a_0+a_1x + a_2x^2 + a_3 x^3 + \cdots = \sum_{m=0}^{\infty}a_m x^m$$

$$y'=1 a_1 + 2 a_2 x + 3 a_3 x^2 + \cdots = \sum_{m=1}^{\infty} m a_m x^{m-1}$$

$$y''=1 2 a_2 + 2 3 a_3 x + \cdots = \sum_{m=2}^{\infty} (m-1) m a_m x^{m-2}$$

### 풀이

$$y''+y=0$$

이 식이 성립하려면

$$y=\sum_{m=0}^{\infty} a_m x^m $$

$$y''=\sum_{m=2}^{\infty} (m-1)ma_mx^{m-2}$$

이 둘을 더해서 0이 되어야한다!

$$\sum_{m=2}^{\infty} (m-1)ma_mx^{m-2}+\sum_{m=0}^{\infty} a_m x^m =0 $$

여기서 둘의 차수가 달라서 어떻게 할수가 없다.  
그렇기 때문에 index를 적절히 조정해서 차수를 똑같이 맞춰주자.  
보통은 $$x^m$$에 맞춘다.

$$m-2=s$$

위와같이 치환하면,

$$m=s+2$$

$$\sum_{s=0}^{\infty} (s+1)(s+2)a_{s+2}x^{s}+\sum_{s=0}^{\infty} a_s x^s =0 $$

$$\sum_{s=0}^{\infty} [(s+1)(s+2)a_{s+2}+a_s] x^s = 0$$

다 더해서 0이 되려면, $$x^s$$의 계수가 0이 되어야 한다.

$$\therefore a_{s+2} = - \frac{a_s}{(s+1)(s+2)}$$

그러면 이러한 점화식을 얻는다.

이를 토대로 하나씩 일일이 $$a_m$$을 다 구할것이다.

$$s=0$$ 이면,

$$a_2=- \frac{a_0}{1 \cdot 2}$$

$$s=1$$ 이면,

$$a_3 = - \frac{a_1}{2 \cdot 3}$$

$$s=2$$ 이면,

$$a_4 = - \frac{a_2}{3 \cdot 4} = \frac{a_0}{1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 4}$$

$$s=3$$ 이면,

$$a_5 = - \frac{a_3}{4 \cdot 5} = \frac{a_1}{2 \cdot 3 \cdot 4 \cdot 5}$$

규칙성이 발견된다.

$$s=4$$ 일때는

$$a_6 = - \frac{a_0}{6!}$$

일 것이다.

짝수인 케이스와 홀수인 케이스로 나눠진다.

짝수면 $$a_0$$으로,

홀수면 $$a_1$$으로 정리된다.

$$a_{2m}=(-1)^m \frac{a_0}{(2m)!}$$

$$a_{2m+1}=(-1)^m \frac{a_1}{(2m+1)!}$$

이러면 우린 Power Series를 얻은 것이다.

$$y=a_0 \sum_{m=0}^{\infty} (-1)^m \frac{x^2m}{(2m)!} + a_1 \sum_{m=0}^{\infty} (-1)^m \frac{x^{2m+1}}{(2m+1)!}$$

_Kreyszig Ch.5.1 보면 Power Series에 대해 잘 나와있다._

위 식의 우변의 첫번째 항은 $$cosx$$와 같다.

두번째 항은 $$sinx$$와 같다.

결론적으로 다음으로 정리된다.

$$y=a_0 cosx + a_1 sinx$$

## Example 2

$$y''+xy=0$$

이는 상수계수도 아니고 Euler-Cauchy도 아니기 때문에 Power Series로 풀어야 한다.

$$y=\sum_{m=0}^{\infty} a_m x^m$$

$$y''=\sum_{m=2}^{\infty} m (m-1) a_m x^{m-2}$$

그대로 대입하면

$$\sum_{m=2}^{\infty} m(m-1) a_m x^{m-2} + \sum_{m=0}^{\infty} a_m x^{m+1} = 0 $$

두번째 항에서 $$x^{m}$$이 아니라 $$x^{m+1}$$인 이유는 x가 곱해져있기 때문이다.

차수를 $$x^m$$에 맞추자.

좌변은

$$m-2=s$$

$$m=s+2$$

우변은

$$m+1=s$$

$$m=s-1$$

치환하면,

$$\sum_{s=0}^{\infty} (s+2)(s+1) a_{s+2} x^s + \sum_{s=1}^{\infty} a_{s-1} x^s = 0$$

그냥 아예 묶을 순 없다.

1차부터 공통이라 묶을 수 있다. 그럼 0일때가 남는데, 그것만 따로빼준다.

$$2 \cdot 1 \cdot a_2 + \sum_{s=1}^{\infty} [(s+2)(s+1)a_{s+2} + a_{s-1}] x^s = 0$$

여기서 우리는 다음을 알 수 있다.

$$a_2=0, a_{s+2}=- \frac{a_{s_1}}{(s+1)(s+2)}$$

이제 하나하나 살펴보자.

$$s=1$$ 일때

$$a_3 = - \frac{a_0}{2 \cdot 3 }$$

$$s=2$$ 일때

$$a_4 = - \frac{a_1}{3 \cdot 4}$$

$$s=3$$ 일때

$$a_5 = - \frac{a_2}{4 \cdot 5} = 0$$

$$s=4$$ 일때

$$a_6 = - \frac{a_3}{5 \cdot 6}= \frac{a_0}{2 \cdot 3 \cdot 5 \cdot 6}$$

$$s=5$$ 일때

$$a_7 = - \frac{a_4}{6 \cdot 7} = \frac{a_1}{3 \cdot 4 \cdot 6 \cdot 7}$$

$$s=6$$ 일때

$$a_8 = 0$$

일반형으로 예쁘게 표현하기 힘드니 그냥 하자.

$$y=a_0[1-\frac{1}{2 \cdot 3}x^3 + \frac{1}{2 \cdot 3 \cdot 5 \cdot 6}x^6+ \cdots] + a_1[x - \frac{1}{3 \cdot 4}x^4 + \frac{1}{3 \cdot 4 \cdot 6 \cdot 7}x^7+ \cdots]$$

대괄호 하나가 하나의 기저다.

## 해석적(Analytic)

그런데 이 방법을 모든 문제에 대해서 쓸 수 있을까?

그렇지 않다. 조건이있다.

함수 $$f(x)$$가 $$x=x_0$$에서 해석적이다.

$$f(x)$$가 $$x=x_0$$에서 Power Series 형태로 표현이 되어야한다.

"이 점에서 연속이면서 무한히 미분가능하다" 라는 조건이라고 생각하면 된다.

$$y''+p(x)y' + q(x)y=0$$

$$p(x), q(x)$$가 해석적이면 Power Series를 통해 해를 찾을 수 있다.

### 안되는 경우

$$y''+\frac{1}{x}y' + \frac{1}{x^2}y=0$$

이것이 $$x=0$$에서 해석적이지 않다.

이 경우 $$y=\sum a_m x^m$$으로 가정해서는 해를 찾을 수 없다.

$$y=\sum a_m (x-1)^m$$ 이런 식으로 가정하면 찾을 수 있을지도 모른다.

해석적이지 않아도 해를 구할 수 있는 방법이 있긴하다. 나중에 다뤄보자.
